

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{PRST 7 (přednáška), 16.10.2023  }
\begin{ex}
Náhodný vektor $(X,Y)$ je zadán pravděpodobnostmi $\P[X=x,Y=y]$ uvedenými v tabulce
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
  $y\setminus x$ & 2 & 5 &8 \\ \hline
 0.4 & 0.15 & 0.30 & 0.35 \\
  0.8 & 0.05 & 0.12 & 0.03\\
\end{tabular}
\end{center}
Určete sdruženou a příslušné marginální distribuční funkce a
rozhodněte, zda jsou náhodné veličiny $X,Y$ nezávislé.
\end{ex}

\end{frame}

\section{Diskrétní náhodné veličiny}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{5. Diskrétní náhodné veličiny}
\begin{define}
Říkáme, že náhodná veličina $X$ má \alert{diskrétní rozdělení}, jestliže
existuje konečná nebo spočetná množina reálných čísel
$H=\{x_1,x_2,\ldots,x_n,\ldots\}$ taková, že pro všechna $x_j\in
H$
$$
\P[X=x_j]> 0 \qmq{a} \sum_{x_j\in H} \P[X=x_j]= 1\, .
$$
\end{define}
{\color{rblue} \textsc{Poznámka:}}
Jinými slovy, obor hodnot náhodné veličiny $X$ je nejvýše spočetná
množina.
\begin{define}
Funkci $P(x)=\P[X=x]$ definovanou pro všechna $x\in\RR$ nazveme
\alert{pravděpodobnostní funkcí} náhodné veličiny $X$.
\end{define}
\Pozn
V bodech, kde je $P(x)$ nenulová budeme její hodnoty značit
$$
P(x_i) = \P[X=x_i] \triangleq p_i\, .
$$
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\Pozn \\
Diskrétní náhodné veličiny se obvykle zadávají pravděpodobnostními
funkcemi ve formě tabulky, např.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
    $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\ \hline
  $p_i$ & 0.25 & 0.3 & 0.1 & 0.35 \\
\end{tabular}
\end{center}

\alert{Distribuční funkce} diskrétní náhodné veličiny má tvar
$$
F_X(x)= P[X\leq x] = \sum_{j:x_j\leq x} \P[X=x_j] = \sum_{j:x_j\leq x} p_j
\qmq{pro} x\in\RR\, .
$$
\begin{itemize}
  \item $F_X(x)$ má skoky v bodech $x_1, x_2, \ldots$ \\[2mm]
  \item $F_X(x)$ je konstantní v intervalech $\langle x_j,x_{j+1})$, $j=1,2,\ldots$ \\[2mm]
  \item velikost skoku v bodě $x_j$ je rovna $\P[X=x_j]$
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
Můžeme tedy psát
$$
\P[X=a] = P(a),\qquad \P[X<a] = F_X(a)-P(a), \qquad \P[X\leq a] =
F_X(a),
$$
$$
\P[X>a]=1-F_X(a),\qquad \P[X\geq a] = 1-F_X(a)+P(a)\, .
$$

\Pozn
Pokud jsou oborem hodnot náhodné veličiny $X$ nezáporná celá čísla
$\{0,1,2,\ldots \}$, je možno zapsat distribuční funkci ve tvaru
$$
F_X(x) = \sum_{n=0}^{[x]} \P[X=n]\, ,
$$
kde symbol $[x]$ označuje celou část z čísla $x$.\\
\bigskip

{\large\bf 5.1 Příklady diskrétních rozdělení}\\[2mm]

$\bullet$ \alert{Bernoulliovo (alternativní) rozdělení}
\begin{itemize}
\item popis náhodných situací majících dva
možné výsledky (ano $\times$ ne, správně $\times$ špatně)
\item výsledkům přiřazujeme hodnoty\\[2mm]
 0 - neúspěch s předpokládanou pravděpodobností $1-p$\\[2mm]
 1 - úspěch s pravděpodobností $p$
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Řekneme, že náhodná veličina $X$ má \alert{Bernoulliovo rozdělení} s
parametrem $p\in(0,1)$, jestliže platí
$$
\P[X=1]=p, \qquad \P[X=0]=1-p\, .
$$
\end{define}
Označení $X\sim Be(p)$.
\vskip 2cm

$\bullet$ \alert{Binomické rozdělení}\\[2mm]
n.v. $X$ vyjadřující počet výskytů jevu $A$ v $n$ nezávislých pokusech,\\[2mm]
\qquad\quad jestliže pravděpodobnost jevu $A$ je pokaždé rovna $p$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{define}
Řekneme, že náhodná veličina $X$ má \alert{binomické rozdělení} s
parametry $n\in\NN$ a $p\in(0,1)$, jestliže
$$
\P[X=k] = \binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k} \qmq{pro} k=0,1,\ldots, n\,
.
$$
Značíme $X\sim Bi(n,p)$.
\end{define}
\Pozn

Jestliže $X_1,\ldots,X_n$ jsou nezávislé náhodné veličiny a $X_j\sim Be(p), j\in\wh n$, potom pro
$
X= X_1+X_2+\ldots +X_n
$
platí $X\sim Bi(n,p)$.
\begin{ex}
Uvažujme šachovou partii, ve které jsou dva stejně silní soupeři
(pravděpodobnost výhry i prohry je 1/2). Rozhodněte, zda je
pravděpodobnější
\begin{itemize}
  \item[a)] vyhrát 3 partie ze 4, nebo 5 partií z 8,
  \item[b)] vyhrát alespoň 3 partie ze 4, nebo alespoň 5 partií z
  8.
\end{itemize}
\end{ex}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
$\bullet$ \alert{Pascalovo (geometrické) rozdělení}

\begin{define}
Řekneme, že náhodná veličina $X$ má \alert{Pascalovo rozdělení} s
parametrem $p\in(0,1)$, jestliže
$$
\P[X=k] = p\cdot (1-p)^k \qmq{pro} k=0,1,2,\ldots\, .
$$
Značíme $X\sim Geom(p)$.
\end{define}
\Pozn
\begin{itemize}
\item uvažujme nekonečnou posloupnost Bernoulliovských pokusů (jev $A$
nastává s pravděpodobností $p$, nenastává s pravděpodobností
$1-p$)\\[2mm]
\item $X\sim Geom(p)$ potom vyjadřuje počet
pokusů před prvním výskytem jevu $A$
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Uvažujme začátek hry člověče nezlob se, kdy hráč nasadí figurku do
hry až mu padne šestka. Jaká je pravděpodobnost, že hráč nasadí ve
čtvrtém, resp. nejpozději ve čtvrtém kole?
\end{ex}
\vskip 2cm

$\bullet$ \alert{Poissonovo rozdělení}
\begin{define}
Řekneme, že náhodná veličina $X$ má \alert{Poissonovo rozdělení} s
parametrem $\lambda>0$, jestliže
$$
\P[X=k] =
  \begin{cases}
    e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!} & \text{pro } k=0,1,2,\ldots \\
    0 & \text{jinak}.
  \end{cases}
$$
Značení $X\sim Po(\lambda)$.
\end{define}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{rem}
Poissonovo rozdělení bylo odvozeno při popisu radioaktivního
rozpadu. Použití:
\begin{description}
  \item[a)]
  \begin{itemize}
  \item
  při popisu \alert{počtu událostí}, které nastanou během
  časového intervalu\\
  ($\lambda$ - průměrný počet událostí za
  časový interval)\\[2mm]
  \item při popisu  \alert{počtu částic} v jednotce plochy nebo objemu \\($\lambda$
  - průměrný počet částic v jednotce)
  \end{itemize}
  \item[b)] \alert{Aproximace binomického rozdělení}\\[2mm]
  Pro malá $p$ a velká $n$  můžeme aproximovat rozdělení
$Bi(n,p)$ rozdělením $Po(np)$.\\[1mm] Tato aproximace se často doporučuje
pro $p<0.1$ a $n>30$.
\vskip 3cm

\
\\

\end{description}
\end{rem}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{veta}
Nechť $(X_n)_{n=1}^\infty$ je posloupnost náhodných veličin
taková, že $X_n\sim Bi(n,p_n)$. Nechť
$$
\lim_{n\to\infty}p_n=0\qmq{a} \lim_{n\to\infty}n p_n=\lambda,\quad
\lambda\in\RR^+.
$$
Potom platí
$$
\lim_{n\to\infty} \binom{n}{k}p_n^k(1-p_n)^{n-k} =
e^{-\lambda}\frac{\lambda^k}{k!},\quad k=0,1,2,\ldots
$$
(neboli $\lim_{n\to\infty}\P[X_n=k]=\P[X=k]$, kde $X\sim
Po(\lambda$)).
\end{veta}
{\color{rblue} Důkaz.}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{ex}
Pravděpodobnost závady na jeden kilometr vodiče je 0.01. Kabel je
složen ze 100 vodičů, funkční bude pokud je 99 vodičů v pořádku.
Jaká je pravděpodobnost, že kabel délky jeden kilometr bude
fungovat?
\end{ex}
\vskip 2cm

\begin{ex}
Pokusy se zjistilo, že radioaktivní látka vyzářila během 7.5
sekundy průměrně 3.87 $\alpha$-částice. Určete pravděpodobnost
toho, že za 1 sekundu vyzáří tato látka alespoň 1
$\alpha$-částici.
\end{ex}

\end{frame}





